\section{Introducción}
\label{sec:res_intro}

En la década de 1960, cuando las instituciones y empresas empezaron a adquirir computadores, los programas informáticos no se consideraban productos independientes. Sin embargo, esto cambió en 1969 cuando IBM separó el software del hardware, dando origen a la comercialización del software bajo diversas licencias~\cite{Haigh2002Software}. En 1984, Richard Stallman fundó la Free Software Foundation, promoviendo el concepto de software libre, que otorga a los usuarios libertades fundamentales sobre el software, como ejecutarlo, modificarlo y distribuirlo~\cite{Stallman2002} . Estas ideas se materializaron en una de las primeras licencias libres, la GNU General Public License (GPL), en 1989~\cite{laurent2004}.

A lo largo de los años, han surgido diversas licencias FLOSS, cada una con sus propias características y términos, lo que ha resultado en una gran diversidad de licencias. Esta tesis aborda el análisis de esta diversidad en los repositorios de software, con un enfoque en la identificación, clasificación y análisis de las licencias FLOSS. La presente tesis pretende contribuir al entendimiento de esta diversidad y sus implicaciones en el desarrollo y distribución de software libre.


\section{Motivación}
\label{sec:motivacion}

En el desarrollo de software actual, especialmente en el ámbito del software libre y de código abierto (FLOSS), es común y popular reutilizar componentes o incorporar fragmentos de código fuente, lo que agrega valor en términos de funcionalidad y calidad. Sin embargo, este proceso implica enfrentar desafíos relacionados con las licencias de software, ya que es fundamental respetar los términos y derechos de autor correspondientes. El incumplimiento de las licencias en el desarrollo de software FLOSS puede conllevar no solo una pérdida de reputación, sino también altos costos legales para las organizaciones o la industria.

A pesar de la existencia de varias herramientas que ayudan a identificar el cumplimiento de las licencias FLOSS, se desconoce cuán robustas son estas herramientas y cuál es la más adecuada para llevar a cabo dicha tarea de manera eficaz. Esta verificación se centra principalmente en las licencias canónicas descritas en la iniciativa SPDX (Software Package Data eXchange), pero las herramientas actuales no abordan suficientemente los términos de las licencias en un contexto más amplio, lo que dificulta la identificación y clasificación de licencias FLOSS, incluso en los repositorios de software.

En este sentido, existe una clara falta de estudios exhaustivos que aborden de manera integral los desafíos asociados con la identificación y clasificación de licencias FLOSS. Por ello, esta investigación adquiere una relevancia significativa, ya que no solo busca llenar este vacío de conocimiento, sino también contribuir a establecer un estado del arte en este campo. Se enfoca en identificar las mejores herramientas y metodologías más efectivas para la gestión de licencias en el contexto del desarrollo de software FLOSS, explorando la razón detrás de la diversidad existente en dichas licencias.

Se espera que esta investigación no solo beneficie a la academia, las organizaciones y la industria en términos de cumplimiento legal y reputación, sino que también fomente la innovación y el progreso tecnológico dentro de la comunidad de desarrollo de software en su conjunto.


\section{Objetivos}
\label{sec:res_objetivos}

El objetivo de esta tesis es realizar un análisis exhaustivo de la diversidad existente en las licencias de software libre y de código abierto (FLOSS), enfocándose en describir y clasificar la mayor cantidad posible de estas licencias. A través de este estudio, se busca no solo catalogar las licencias, sino también identificar las diferencias clave entre ellas, proporcionando así una visión más clara sobre su impacto en el uso, distribución y desarrollo de proyectos FLOSS.

\begin{itemize}
	\item Describir el estado del arte respecto a la identificación y clasificación de licencias FLOSS \cite{slr2023}.
	\item Conocer la evolución de las técnicas aplicadas para la identificación de licencias FLOSS.
	\item Identificar herramientas existentes para la identificación de licencias \cite{scancode2021}.
	\item Analizar un conjunto de documentos que contengan tantas licencias FLOSS como sea posible.
	\item Clasificar los documentos de licencias FLOSS con anotaciones que contengan una sola licencia.
	\item Obtener un conjunto de datos con un análisis detallado de las licencias FLOSS.
\end{itemize}

\section{Antecedentes}
\label{sec:res_antesedentes}

La presente tesis se centra en el estudio de la diversidad de licencias en el software libre y de código abierto (FLOSS), explorando su impacto en el desarrollo, distribución y preservación del software. Los antecedentes se basan en dos áreas clave: la relación entre la propiedad intelectual y el software libre, y el papel de los repositorios de software en la publicación y almacenamiento del código fuente. Ambos temas son cruciales para comprender el contexto en el que se desarrollan las licencias FLOSS y para abordar los desafíos que plantea su diversidad.


\subsection{Contexto: Propiedad Intelectual y Software Libre}
\label{sec:res_propiedad}

La propiedad intelectual es un concepto fundamental en el ámbito del software, ya que regula la creación, distribución y protección de obras intelectuales, incluidos los programas informáticos. Desde la Convención de París en 1883 y la Convención de Berna en 1886, las obras creativas han estado protegidas bajo derechos de propiedad intelectual, lo que permite a los autores beneficiarse económicamente de sus creaciones \cite{wipo2024}. En el caso del software, estos derechos se extienden tanto a las expresiones específicas del código (protegidas por derechos de autor) como a las invenciones técnicas (protegidas por patentes).

El software libre, promovido por Richard Stallman y la Free Software Foundation (FSF) en la década de 1980, se opone al concepto tradicional de propiedad intelectual en el software al introducir el término "copyleft" \cite{Stallman2002}. Este enfoque garantiza que el software, y sus versiones modificadas, sigan siendo libres, permitiendo a los usuarios cuatro libertades fundamentales: i) ejecutar el software, ii) estudiar su código, iii) copiarlo y distribuirlo, y iv) modificarlo. La primera licencia GNU General Public License (GPL), lanzada en 1989, estableció las bases para el software libre, asegurando que estas libertades fueran respetadas.

A lo largo del tiempo, se han creado numerosas licencias FLOSS, cada una con sus propios matices y condiciones. Algunas licencias, como la GPL, exigen que las obras derivadas mantengan las mismas libertades que la obra original, mientras que otras, como las licencias permisivas (MIT, BSD), permiten a los desarrolladores cerrar el código en versiones derivadas. Esta proliferación de licencias ha creado un entorno complejo, donde los desarrolladores deben tener cuidado al elegir las licencias que se adapten a sus necesidades sin entrar en conflicto con otras.

Además, se aborda el concepto de compatibilidad de licencias, uno de los desafíos más importantes que enfrentan los desarrolladores y las organizaciones. Dado que cada licencia tiene sus propios términos y condiciones, no todas son compatibles entre sí, lo que puede complicar el uso conjunto de componentes de software bajo diferentes licencias \cite{rosen2004}. La correcta clasificación e identificación de las licencias, como la que se propone en esta tesis, es esencial para evitar conflictos legales y facilitar el uso de software FLOSS en proyectos colaborativos.

\subsection{Repositorios y Publicación de Software}
\label{sec:res_repositorios}

El segundo pilar de los antecedentes es el estudio de los repositorios de software, que desempeñan un papel crucial en la distribución, colaboración y preservación del software libre y de código abierto. Los repositorios permiten a los desarrolladores publicar, compartir y colaborar en proyectos de software, al tiempo que almacenan grandes cantidades de código fuente, licencias y documentación relacionada. Estos repositorios han facilitado el crecimiento exponencial del software libre al proporcionar un acceso fácil y rápido al código fuente \cite{github2020}.

Entre los repositorios más importantes se encuentran GitHub, GitLab y SourceForge. Estas plataformas han sido adoptadas ampliamente por la comunidad de desarrollo, no solo para compartir código, sino también para gestionar proyectos, realizar seguimientos de errores, colaborar en nuevas características y revisar el código. Estas herramientas colaborativas han transformado la forma en que se desarrolla software, promoviendo la transparencia y la participación de una comunidad global de desarrolladores \cite{gitlab2019}.

Otro tipo de repositorios, como Software Heritage, se centran en la preservación a largo plazo del software y sus versiones. Software Heritage, en particular, ha reunido uno de los mayores archivos de código fuente de software libre, asegurando que este código esté disponible para futuras generaciones de desarrolladores e investigadores. A través de este repositorio, es posible acceder a millones de archivos de código y licencias, lo que lo convierte en una fuente invaluable para el estudio de la diversidad de licencias \cite{softwareheritage2018}.

El capítulo también explora la importancia de los repositorios para garantizar la trazabilidad y la autenticidad del código fuente. Esto incluye la preservación de las licencias asociadas con cada fragmento de código, lo cual es fundamental para el cumplimiento legal y para evitar el uso indebido del software. La tesis aprovecha la extensa colección de archivos de licencias en estos repositorios para realizar un análisis detallado y contribuir al conocimiento sobre las licencias FLOSS.

\subsection{Revisión Sistemática de la Literatura (SLR)}
\label{sec:res_slr}

El tercer capítulo de los antecedentes está dedicado a la Revisión Sistemática de la Literatura (SLR), una metodología clave en esta tesis para identificar, analizar y sintetizar los estudios previos sobre la identificación y clasificación de licencias FLOSS. El objetivo de la SLR es proporcionar un panorama claro sobre el estado actual de la investigación en este campo, destacando las técnicas y herramientas utilizadas por los investigadores para abordar el desafío de la diversidad de licencias \cite{slr2023}.

A través de la SLR, la tesis recopila un conjunto de estudios relevantes que permiten identificar las técnicas más utilizadas para la detección automática de licencias en grandes repositorios de software. Además, se analizan las herramientas desarrolladas para facilitar la clasificación de licencias, como ScanCode, una herramienta ampliamente utilizada para el escaneo de archivos de código fuente en busca de información de licencias \cite{scancode2021}. La SLR permite no solo identificar las limitaciones de las investigaciones anteriores, sino también las oportunidades para mejorar la precisión y eficiencia de las técnicas de clasificación de licencias.

El capítulo también examina los tipos de evaluación utilizados en los estudios previos para medir la efectividad de las herramientas y técnicas de identificación de licencias. Se resalta la importancia de contar con conjuntos de datos robustos y variados para realizar pruebas empíricas que permitan validar las herramientas utilizadas en el análisis de licencias FLOSS \cite{slr2023}. La tesis propone mejorar el enfoque actual mediante la integración de técnicas y herramientas más avanzadas que permitan una identificación más precisa y exhaustiva de la diversidad de licencias.

\section{Fuente de Datos}
\label{sec:res_fuente}

La presente tesis se apoya en un análisis empírico basado en una vasta colección de documentos provenientes de repositorios de software. El capítulo de Fuente de Datos se enfoca en describir el proceso de recolección, caracterización y análisis de los archivos de licencias obtenidos de repositorios como Software Heritage, una iniciativa que tiene como objetivo preservar el mayor volumen posible de código fuente publicado a lo largo del tiempo \cite{softwareheritage2018}.

\subsection{Obtención de la Colección de Documentos}

La base de datos utilizada en esta investigación proviene de Software Heritage, que ha permitido el acceso a una extensa cantidad de archivos de licencias asociados al código fuente de proyectos FLOSS. Este repositorio tiene un alcance global y recoge millones de proyectos, lo que lo convierte en una de las fuentes más ricas para el estudio de licencias FLOSS.

Para realizar el análisis, se seleccionó una muestra aleatoria de 8,102 documentos de licencias extraídos de un conjunto más amplio que incluye aproximadamente 6.9 millones de archivos de licencias únicos. Este tamaño de muestra fue elegido para asegurar una representación estadísticamente válida de la diversidad de licencias en los repositorios de código abierto \cite{softwareheritage2018}.


\subsection{Descripción de la Colección de Documentos}

La colección de documentos seleccionada contiene una gran variedad de licencias que cubren diferentes aspectos del desarrollo y distribución de software. Estas licencias varían desde las más conocidas, como la GNU General Public License (GPL) y la Licencia MIT, hasta licencias menos comunes y variantes derivadas de estas. Cada archivo de licencia se acompañó de metadatos adicionales que permitieron su caracterización, incluyendo la información sobre el proyecto de origen, la fecha de publicación, el tamaño del archivo y el tipo de licencia \cite{mit2003, gpl1989}.

Además, se llevó a cabo una clasificación manual de los documentos para verificar la exactitud de las herramientas automatizadas utilizadas para la identificación de licencias. Este proceso de anotación manual proporcionó un conjunto de datos con metadatos enriquecidos, que se utilizaron posteriormente para validar los resultados de las técnicas automatizadas de clasificación \cite{scancode2021}.

\subsection{Metadatos y Caracterización}

Uno de los aspectos clave del análisis fue la generación de metadatos detallados sobre los archivos de licencias. Estos metadatos incluyen información como el tamaño del archivo, el tipo de licencia, las variaciones del texto de la licencia, y otros atributos que resultan cruciales para su clasificación y estudio. Estos datos fueron procesados y analizados utilizando herramientas como Pandas y Jupyter Notebooks para facilitar su manipulación y análisis \cite{pandas2020}.

El uso de metadatos permitió identificar patrones en la estructura y contenido de las licencias, lo que facilitó la clasificación de licencias derivadas o variantes de las licencias principales. Esta caracterización también reveló la existencia de licencias que no cumplían con los criterios tradicionales de FLOSS, lo que permitió realizar un análisis más exhaustivo sobre su inclusión en la categoría de licencias libres \cite{fsf2020}.

\subsection{Identificación Automática de Licencias con ScanCode}

Para automatizar la identificación de licencias en los archivos seleccionados, se utilizó la herramienta ScanCode. Esta herramienta es ampliamente utilizada en el campo del software libre para detectar licencias en archivos de código fuente. ScanCode permitió analizar los archivos de la colección, identificando los textos de licencias y sus variantes con un alto grado de precisión \cite{scancode2021}. No obstante, algunos archivos requerían un análisis manual adicional para verificar los resultados, dado que algunas licencias no se encontraban en la base de datos de ScanCode o presentaban variaciones significativas en su redacción.

El uso de herramientas automáticas, como ScanCode, facilita enormemente el proceso de identificación de licencias en grandes conjuntos de datos, pero también plantea desafíos, especialmente cuando se trata de licencias que no están estandarizadas o que contienen modificaciones por parte de los autores \cite{rosen2004}. Este aspecto es crucial para el análisis de la diversidad de licencias, ya que una parte significativa de la investigación se centra en la correcta identificación de estas variaciones.

\subsection{Licencias Encontradas y Su Ocurrencia}

El análisis de los 8,102 documentos de licencias reveló una amplia gama de licencias, que incluye tanto licencias ampliamente utilizadas como la GNU GPL, MIT, y Apache, como también variantes menos conocidas \cite{gpl1989, mit2003}. Los resultados mostraron que, aunque las licencias canónicas representan la mayor parte de los archivos, existe una proliferación significativa de licencias derivadas, que en muchos casos presentan modificaciones mínimas respecto a las licencias originales.

La ocurrencia de licencias fue otra métrica clave analizada. Se descubrió que ciertas licencias aparecían con mayor frecuencia en determinados tipos de proyectos o repositorios, lo que sugiere una preferencia específica en ciertas comunidades de desarrolladores. Este hallazgo destaca la importancia de las licencias en la toma de decisiones sobre cómo se distribuye y gestiona el software en diferentes contextos \cite{softwareheritage2018}.

Finalmente, el análisis también identificó archivos que no contenían licencias propiamente dichas, sino textos relacionados con términos de uso o avisos legales, lo que subraya la necesidad de herramientas más avanzadas para distinguir entre diferentes tipos de documentos relacionados con el cumplimiento legal en el software \cite{rosen2004}.

\section{Metodología: Análisis de Licencias - Anotación}
\label{sec:res_metodologia}

El análisis de licencias en esta tesis se fundamenta en un proceso detallado de anotación manual, que se centra en la identificación y clasificación de las licencias FLOSS presentes en una muestra de archivos obtenidos de repositorios de software. El objetivo de esta metodología es asegurar la precisión en la identificación de licencias, especialmente en aquellos casos donde las herramientas automáticas no son completamente confiables debido a variaciones en el texto de las licencias \cite{slr2023}.

\subsection{Preguntas de Investigación}

Para guiar el proceso de análisis, se plantearon las siguientes preguntas de investigación:

\begin{itemize}
	\item RQ1: ¿Cuántas licencias distintas contiene el conjunto de datos?
	\item RQ2: ¿Por qué existe tanta diversidad de licencias en el conjunto de datos?
	\item RQ3: ¿Qué patrones existen en el uso de las licencias en los diferentes repositorios?
	\item RQ4: ¿Qué tipo de licencias peculiares se identifican en el análisis manual?
	\item RQ5: ¿Cómo se consideran los archivos que no contienen licencias propiamente dichas?
\end{itemize}

Estas preguntas de investigación permiten estructurar y enfocar el análisis de las licencias FLOSS, identificando tanto la diversidad como las particularidades presentes en los archivos estudiados \cite{slr2023}.

\subsection{Metodología de Anotación}

El proceso de anotación se basó en la creación de un conjunto de datos anotado manualmente a partir de una muestra de 8,102 archivos de licencias, extraídos de la colección más amplia proporcionada por Software Heritage \cite{softwareheritage2018}. El análisis de estos archivos incluyó la revisión y clasificación manual de los textos de licencias, con el fin de identificar licencias específicas y detectar variaciones o anomalías que no podrían ser detectadas por las herramientas automáticas \cite{scancode2021}.

El proceso de anotación se llevó a cabo en varias etapas:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Descripción manual del conjunto de datos}: Se inició con una revisión de la muestra seleccionada, clasificando cada documento en función del tipo de licencia que contenía. Esto implicó comparar el contenido del archivo con las licencias estándar conocidas (como GPL, MIT, Apache, entre otras) para identificar posibles derivaciones \cite{gpl1989, mit2003}.
	\item \textbf{Obtención del conjunto de datos manual}: Cada archivo fue etiquetado manualmente con metadatos adicionales, que incluían información como el tipo de licencia, posibles variantes del texto de la licencia, y la presencia de avisos o términos de uso no estándar. Este conjunto de datos fue documentado de manera exhaustiva para su uso en análisis posteriores \cite{softwareheritage2018}.
\end{enumerate}

\subsection{Licencias Peculiares y Variantes}

Durante el proceso de anotación, se identificaron varias licencias peculiares, que no siguen los estándares tradicionales de las licencias FLOSS. Algunas de estas licencias eran de creación propia por parte de los desarrolladores, mientras que otras incluían elementos que las hacían incompatibles con las licencias canónicas \cite{rosen2004}.

Además, se encontraron variantes significativas de licencias populares como la MIT o la GPL, lo que sugiere que los desarrolladores realizan modificaciones en los textos legales para adaptarlos a las necesidades específicas de sus proyectos. Estas modificaciones, aunque menores, pueden generar incompatibilidades con otras licencias y plantean desafíos en términos de cumplimiento legal \cite{mit2003, gpl1989}.

\section{Discusión de Resultados}
\label{sec:res_discusion}

El análisis realizado en esta tesis proporciona una visión profunda de la diversidad de licencias FLOSS y sus implicaciones en el desarrollo y distribución de software libre. La discusión se centra en los resultados obtenidos a través de la Revisión Sistemática de la Literatura (SLR) y el análisis empírico de los archivos de licencias anotados manualmente. A continuación, se presentan los puntos más relevantes de la discusión \cite{slr2023}.

\subsection{Amenazas a la Validez}

Como en cualquier estudio empírico, existen varias amenazas a la validez que deben ser consideradas al interpretar los resultados. Estas amenazas se clasifican en tres categorías principales: validez interna, validez de constructo y validez externa.

\subsubsection{Validez Interna}

La validez interna hace referencia a la precisión con la que se han medido las variables del estudio. En el caso de esta tesis, la principal amenaza a la validez interna es la posibilidad de errores durante el proceso de anotación manual de los archivos de licencias. A pesar de los esfuerzos por minimizar los errores humanos, es posible que algunas licencias hayan sido clasificadas incorrectamente debido a la complejidad de los textos legales y las variaciones en los mismos \cite{fsf2020}.

Otro factor que afecta la validez interna es la posible omisión de licencias poco comunes o variantes que no fueron reconocidas por las herramientas automáticas utilizadas, como ScanCode. Si bien la anotación manual ayudó a mitigar este riesgo, es posible que algunas licencias hayan pasado desapercibidas \cite{scancode2021}.

\subsubsection{Validez de Constructo}

La validez de constructo se refiere a la adecuación de las herramientas y métodos utilizados para medir los fenómenos estudiados. En esta tesis, la validez de constructo está relacionada con la capacidad de las herramientas automáticas, como ScanCode, para identificar correctamente las licencias en los archivos. Aunque ScanCode es ampliamente utilizado y ha demostrado ser efectivo en la detección de licencias, no es infalible \cite{scancode2021}. Algunas licencias pueden no ser detectadas correctamente debido a pequeñas modificaciones en el texto o a la falta de una entrada específica en la base de datos de licencias de la herramienta.

\subsubsection{Validez Externa}

La validez externa se refiere a la capacidad de generalizar los resultados del estudio a otros contextos o conjuntos de datos. Aunque la muestra utilizada en esta tesis (8,102 documentos de licencias) es considerable y representa una parte significativa de la colección total de Software Heritage, es posible que los resultados no sean aplicables a otros repositorios o comunidades de desarrollo \cite{softwareheritage2018}. Cada comunidad de software libre puede tener preferencias distintas en cuanto a las licencias que utilizan, lo que podría afectar la generalización de los hallazgos.

Además, la evolución continua de las licencias FLOSS y la creación de nuevas variantes podrían modificar el panorama de licencias en el futuro, haciendo que algunos de los resultados de esta tesis se vuelvan obsoletos con el tiempo.



\section{Conclusiones}
\label{sec:res_conclusiones}

La presente tesis ha abordado el estudio de la diversidad de licencias FLOSS, analizando su clasificación, identificación y el impacto que tienen en el desarrollo y distribución del software libre y de código abierto. A lo largo de esta investigación se han alcanzado importantes conclusiones, que se dividen en aspectos clave tanto a nivel teórico como empírico.

\subsection{Conclusiones Principales}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Diversidad de licencias FLOSS}: Uno de los hallazgos más relevantes de esta tesis es la notable diversidad de licencias FLOSS que existe en el ecosistema del software libre. Esta diversidad se manifiesta tanto en la variedad de licencias principales (como GPL, MIT, Apache) como en las múltiples variantes de estas, muchas de las cuales incluyen modificaciones menores que afectan su interpretación y compatibilidad \cite{gpl1989, mit2003}.
	
	\item \textbf{Clasificación y compatibilidad}: La proliferación de licencias, aunque permite a los desarrolladores adaptar las licencias a sus necesidades específicas, también plantea importantes desafíos en términos de compatibilidad. El análisis realizado muestra que la coexistencia de licencias con restricciones diferentes puede generar problemas de integración en proyectos colaborativos. Por lo tanto, es fundamental una clasificación adecuada de las licencias y un análisis riguroso de su compatibilidad para garantizar la interoperabilidad \cite{rosen2004}.
	
	\item \textbf{Herramientas de identificación de licencias}: Las herramientas automáticas como ScanCode son útiles para la identificación de licencias en grandes repositorios, pero no son infalibles. La investigación ha mostrado que es necesaria una combinación de análisis automático y manual para asegurar una correcta identificación de las licencias, especialmente en aquellos casos donde los textos legales han sido modificados o no siguen los estándares canónicos \cite{scancode2021}.
	
	\item \textbf{Conjunto de datos anotado}: La creación de un conjunto de datos anotado manualmente con licencias FLOSS ha sido una de las principales contribuciones de esta tesis. Este conjunto de datos proporciona una base sólida para futuras investigaciones sobre la evolución de las licencias, y puede servir como referencia para la mejora de las herramientas automáticas de detección de licencias. Los resultados obtenidos permiten una mejor comprensión de las variantes y de los posibles conflictos entre licencias \cite{softwareheritage2018}.
	
	\item \textbf{SLR y estado del arte}: La Revisión Sistemática de la Literatura (SLR) realizada en esta tesis ha permitido identificar y categorizar las técnicas y herramientas existentes para la identificación y clasificación de licencias FLOSS. Aunque se han logrado avances significativos en este campo, la SLR también ha revelado áreas donde se necesita mayor investigación, particularmente en la automatización de la clasificación de licencias y en el análisis de su compatibilidad en entornos colaborativos a gran escala \cite{slr2023}.
\end{itemize}

\subsection{Impacto en el Desarrollo de Software Libre}

La correcta gestión de las licencias FLOSS es esencial para el desarrollo sostenible del software libre y de código abierto. Esta tesis ha mostrado que una comprensión profunda de la diversidad de licencias y de sus implicaciones legales es fundamental para evitar conflictos y asegurar la cooperación entre comunidades de desarrolladores. El uso de herramientas adecuadas para la identificación y clasificación de licencias puede ayudar a las organizaciones a cumplir con los requisitos legales y fomentar el desarrollo colaborativo \cite{rosen2004}.

\subsection{Limitaciones y Oportunidades para Futuros Trabajos}

A pesar de los avances logrados en esta investigación, existen varias limitaciones que deben ser consideradas. En primer lugar, la dependencia de herramientas automáticas para la identificación de licencias presenta desafíos en términos de precisión, especialmente cuando se trata de licencias modificadas o no documentadas \cite{scancode2021}. En segundo lugar, la muestra utilizada, aunque significativa, podría no reflejar toda la diversidad existente en otros repositorios o comunidades de software.

Futuras investigaciones podrían enfocarse en mejorar las herramientas automáticas de identificación de licencias mediante técnicas avanzadas de procesamiento de lenguaje natural (NLP) o aprendizaje automático (machine learning). Además, sería útil ampliar la muestra de análisis para incluir más repositorios y comunidades de desarrollo, lo que permitiría una mejor comprensión de la evolución de las licencias FLOSS en diferentes contextos \cite{slr2023}.

\subsection{Conclusión Final}

En resumen, esta tesis ha contribuido de manera significativa al estudio de la diversidad de licencias FLOSS, proporcionando un análisis detallado de su clasificación, identificación y los desafíos que plantean en el desarrollo de software libre. Los hallazgos y aportes de esta investigación no solo permiten una mejor comprensión del ecosistema de licencias, sino que también abren nuevas oportunidades para la mejora de las herramientas de automatización y para el análisis de licencias en proyectos colaborativos a gran escala \cite{fsf2020}.





%\section{Introducción}
%\label{sec:res_intro}
%
%En la década de 1960, cuando las instituciones y empresas empezaron a adquirir computadores, los programas informáticos no se consideraban productos independientes. Sin embargo, esto cambió en 1969 cuando IBM separó el software del hardware, dando origen a la comercialización del software bajo diversas licencias. En 1984, Richard Stallman fundó la Free Software Foundation, promoviendo el concepto de software libre, que otorga a los usuarios libertades fundamentales sobre el software, como ejecutarlo, modificarlo y distribuirlo. Estas ideas se materializaron en una de las primeras licencias libres, la GNU General Public License (GPL), en 1989.
%
%A lo largo de los años, han surgido diversas licencias FLOSS, cada una con sus propias características y términos, lo que ha resultado en una gran diversidad de licencias. Esta tesis aborda el análisis de esta diversidad en los repositorios de software, con un enfoque en la identificación, clasificación y análisis de las licencias FLOSS. El trabajo presentado pretende contribuir al entendimiento de esta diversidad y sus implicaciones en el desarrollo y distribución de software libre.
%
%\section*{Contexto}
%
%
%La propiedad intelectual y los derechos de autor juegan un papel fundamental en el desarrollo y distribución de software, incluyendo el software libre y de código abierto (FLOSS). Mientras que el derecho de autor protege las expresiones específicas del código, las licencias FLOSS permiten a los desarrolladores y usuarios ejercer libertades clave, como la modificación y redistribución del software. Estas libertades están garantizadas por licencias como la GNU General Public License (GPL), que ha sido un pilar en la comunidad FLOSS desde 1989.
%
%Con la expansión del software libre, ha surgido una amplia variedad de licencias, cada una con diferentes enfoques respecto a la propiedad intelectual y los derechos de los usuarios. Esta diversidad plantea desafíos en la compatibilidad de licencias y en la correcta identificación de sus términos. En este contexto, el análisis de las licencias y su impacto en los repositorios de software resulta crucial para garantizar la integridad legal y técnica de los proyectos FLOSS.
%
%\section*{Objetivos}
%
%El objetivo de esta tesis es realizar un análisis exhaustivo de la diversidad existente en las licencias de software libre y de código abierto (FLOSS), enfocándose en describir y clasificar la mayor cantidad posible de estas licencias. A través de este estudio, se busca no solo catalogar las licencias, sino también identificar las diferencias clave entre ellas, proporcionando así una visión más clara sobre su impacto en el uso, distribución y desarrollo de proyectos FLOSS.
%
%Para lograr este objetivo general, se plantean los siguientes objetivos específicos:
%
%\begin{itemize}
%	\item Describir el estado del arte respecto a la identificación y clasificación de licencias FLOSS.
%	\item Conocer la evolución de las técnicas aplicadas para la identificación de licencias FLOSS.
%	\item Identificar herramientas existentes para la identificación de licencias.
%	\item Analizar un conjunto de documentos que contengan tantas licencias FLOSS como sea posible.
%	\item Clasificar los documentos de licencias FLOSS con anotaciones que contengan una sola licencia.
%	\item Obtener un conjunto de datos con un análisis detallado de las licencias FLOSS.
%\end{itemize}
%
%
%\section{Antecedentes}
%\label{sec:res_antesedentes}
%
%La presente tesis se centra en el estudio de la diversidad de licencias en el software libre y de código abierto (FLOSS), explorando su impacto en el desarrollo, distribución y preservación del software. Los antecedentes de esta investigación se basan en dos áreas clave: la relación entre la propiedad intelectual y el software libre, y el papel de los repositorios de software en la publicación y almacenamiento del código fuente. Ambos temas son cruciales para comprender el contexto en el que se desarrollan las licencias FLOSS y para abordar los desafíos que plantea su diversidad. A continuación, se ofrece una revisión detallada de estos capítulos.
%
%\subsection*{Contexto: Propiedad Intelectual y Software Libre}
%
%La propiedad intelectual es un concepto fundamental en el ámbito del software, ya que regula la creación, distribución y protección de obras intelectuales, incluidos los programas informáticos. Desde la Convención de París en 1883 y la Convención de Berna en 1886, las obras creativas han estado protegidas bajo derechos de propiedad intelectual, lo que permite a los autores beneficiarse económicamente de sus creaciones. En el caso del software, estos derechos se extienden tanto a las expresiones específicas del código (protegidas por derechos de autor) como a las invenciones técnicas (protegidas por patentes).
%
%El software libre, promovido por Richard Stallman y la Free Software Foundation (FSF) en la década de 1980, se opone al concepto tradicional de propiedad intelectual en el software al introducir el término "copyleft". Este enfoque garantiza que el software, y sus versiones modificadas, sigan siendo libres, permitiendo a los usuarios cuatro libertades fundamentales: i) ejecutar el software, ii) estudiar su código, iii) copiarlo y distribuirlo, y iv) modificarlo. La primera licencia GNU General Public License (GPL), lanzada en 1989, estableció las bases para el software libre, asegurando que estas libertades fueran respetadas.
%
%A lo largo del tiempo, se han creado numerosas licencias FLOSS, cada una con sus propios matices y condiciones. Algunas licencias, como la GPL, exigen que las obras derivadas mantengan las mismas libertades que la obra original, mientras que otras, como las licencias permisivas (MIT, BSD), permiten a los desarrolladores cerrar el código en versiones derivadas. Esta proliferación de licencias ha creado un entorno complejo, donde los desarrolladores deben tener cuidado al elegir las licencias que se adapten a sus necesidades sin entrar en conflicto con otras. Este capítulo resalta la importancia de comprender la diversidad de licencias FLOSS para garantizar el cumplimiento legal y la interoperabilidad entre proyectos.
%
%Además, se aborda el concepto de compatibilidad de licencias, uno de los desafíos más importantes que enfrentan los desarrolladores y las organizaciones. Dado que cada licencia tiene sus propios términos y condiciones, no todas son compatibles entre sí, lo que puede complicar el uso conjunto de componentes de software bajo diferentes licencias. La correcta clasificación e identificación de las licencias, como la que se propone en esta tesis, es esencial para evitar conflictos legales y facilitar el uso de software FLOSS en proyectos colaborativos.
%
%\subsection*{Repositorios y Publicación de Software}
%
%El segundo pilar de los antecedentes es el estudio de los repositorios de software, que desempeñan un papel crucial en la distribución, colaboración y preservación del software libre y de código abierto. Los repositorios permiten a los desarrolladores publicar, compartir y colaborar en proyectos de software, al tiempo que almacenan grandes cantidades de código fuente, licencias y documentación relacionada. Estos repositorios han facilitado el crecimiento exponencial del software libre al proporcionar un acceso fácil y rápido al código fuente.
%
%Entre los repositorios más importantes se encuentran GitHub, GitLab y SourceForge. Estas plataformas han sido adoptadas ampliamente por la comunidad de desarrollo, no solo para compartir código, sino también para gestionar proyectos, realizar seguimientos de errores, colaborar en nuevas características y revisar el código. Estas herramientas colaborativas han transformado la forma en que se desarrolla software, promoviendo la transparencia y la participación de una comunidad global de desarrolladores.
%
%Otro tipo de repositorios, como Software Heritage, se centran en la preservación a largo plazo del software y sus versiones. Software Heritage, en particular, ha reunido uno de los mayores archivos de código fuente de software libre, asegurando que este código esté disponible para futuras generaciones de desarrolladores e investigadores. A través de este repositorio, es posible acceder a millones de archivos de código y licencias, lo que lo convierte en una fuente invaluable para el estudio de la diversidad de licencias, como el que se realiza en esta tesis.
%
%El capítulo también explora la importancia de los repositorios para garantizar la trazabilidad y la autenticidad del código fuente. Esto incluye la preservación de las licencias asociadas con cada fragmento de código, lo cual es fundamental para el cumplimiento legal y para evitar el uso indebido del software. La tesis aprovecha la extensa colección de archivos de licencias en estos repositorios para realizar un análisis detallado y contribuir al conocimiento sobre las licencias FLOSS.
%
%La expansión del software libre y la proliferación de forjas de desarrollo han facilitado la creación de proyectos colaborativos, pero también han incrementado la complejidad en la gestión de licencias. En este sentido, los repositorios se han convertido en un recurso indispensable para el análisis y la clasificación de licencias, proporcionando un vasto conjunto de datos que permite estudiar la diversidad y evolución de las licencias FLOSS.
%
%\subsection*{Revisión Sistemática de la Literatura (SLR)}
%
%El tercer capítulo de los antecedentes está dedicado a la Revisión Sistemática de la Literatura (SLR), una metodología clave en esta tesis para identificar, analizar y sintetizar los estudios previos sobre la identificación y clasificación de licencias FLOSS. El objetivo de la SLR es proporcionar un panorama claro sobre el estado actual de la investigación en este campo, destacando las técnicas y herramientas utilizadas por los investigadores para abordar el desafío de la diversidad de licencias.
%
%A través de la SLR, la tesis recopila un conjunto de estudios relevantes que permiten identificar las técnicas más utilizadas para la detección automática de licencias en grandes repositorios de software. Además, se analizan las herramientas desarrolladas para facilitar la clasificación de licencias, como ScanCode, una herramienta ampliamente utilizada para el escaneo de archivos de código fuente en busca de información de licencias. La SLR permite no solo identificar las limitaciones de las investigaciones anteriores, sino también las oportunidades para mejorar la precisión y eficiencia de las técnicas de clasificación de licencias.
%
%El capítulo también examina los tipos de evaluación utilizados en los estudios previos para medir la efectividad de las herramientas y técnicas de identificación de licencias. Se resalta la importancia de contar con conjuntos de datos robustos y variados para realizar pruebas empíricas que permitan validar las herramientas utilizadas en el análisis de licencias FLOSS. La tesis propone mejorar el enfoque actual mediante la integración de técnicas y herramientas más avanzadas que permitan una identificación más precisa y exhaustiva de la diversidad de licencias.
%
%La SLR proporciona la base teórica y metodológica para el análisis empírico que se realiza en los capítulos posteriores, permitiendo a esta tesis avanzar en la comprensión de la diversidad de licencias FLOSS y su clasificación.
%
%\subsection*{Revisión Sistemática de la Literatura (SLR)}
%
%La SLR realizada en esta tesis proporcionó una visión completa del estado actual de la investigación sobre la identificación y clasificación de licencias FLOSS. Se identificaron varias técnicas y herramientas utilizadas en estudios previos, lo que permitió a esta tesis basarse en métodos consolidados y detectar áreas que requieren mayor desarrollo. Sin embargo, la SLR también reveló la falta de un consenso generalizado sobre los mejores enfoques para la clasificación automática de licencias, lo que sugiere la necesidad de mejorar las técnicas existentes.
%
%Además, la SLR destacó la escasez de estudios empíricos a gran escala sobre la diversidad de licencias, lo que refuerza la relevancia de esta tesis como un esfuerzo por llenar ese vacío en la literatura. El conjunto de datos generado a partir de la anotación manual de licencias ofrece una base sólida para futuros estudios empíricos que analicen la evolución y las variantes de licencias en repositorios de software.
%
%\subsection*{Análisis Empírico de Licencias}
%
%El análisis empírico de las licencias, basado en la muestra de documentos anotados manualmente, reveló una gran diversidad de licencias FLOSS, incluidas muchas variantes no canónicas de licencias populares. Este hallazgo pone de manifiesto la flexibilidad que los desarrolladores tienen a la hora de adaptar licencias a sus necesidades específicas, pero también resalta la complejidad que esta diversidad introduce en términos de compatibilidad de licencias.
%
%Uno de los hallazgos más importantes fue la identificación de licencias peculiares y variantes mínimas de licencias canónicas, como la MIT o la GPL. Estas variaciones, aunque sutiles, pueden generar conflictos de compatibilidad que dificultan la integración de componentes de software en proyectos más amplios. Esto subraya la importancia de desarrollar herramientas más precisas y robustas para la detección y clasificación automática de licencias, un área donde todavía existen desafíos importantes.
%
%El análisis también reveló la presencia de archivos que no contenían licencias propiamente dichas, sino otros textos legales, como términos de uso o avisos legales. Esto plantea un reto adicional para las herramientas automáticas, que deben ser capaces de distinguir entre diferentes tipos de documentos legales dentro de los proyectos de software.
%
%\subsection*{Implicaciones para la Industria y la Academia}
%
%Los resultados de esta tesis tienen importantes implicaciones tanto para la industria como para la academia. En el contexto industrial, la correcta identificación y gestión de licencias es esencial para evitar conflictos legales y asegurar el cumplimiento normativo. Las empresas que integran componentes FLOSS en sus productos deben ser conscientes de las restricciones y libertades que ofrecen las licencias que utilizan, y herramientas como las desarrolladas y evaluadas en esta tesis pueden ayudar en este proceso.
%
%Desde el punto de vista académico, esta tesis ofrece un conjunto de datos anotado manualmente que puede ser utilizado en futuras investigaciones sobre la evolución de licencias y su impacto en el desarrollo de software libre. Además, los hallazgos de esta tesis pueden servir como base para mejorar las técnicas de clasificación automática de licencias y para estudiar la compatibilidad entre diferentes licencias en proyectos de software de gran escala.
%
%\section*{Fuente de Datos}
%
%La presente tesis se apoya en un análisis empírico basado en una vasta colección de documentos provenientes de repositorios de software. El capítulo de Fuente de Datos se enfoca en describir el proceso de recolección, caracterización y análisis de los archivos de licencias obtenidos de repositorios como Software Heritage, una iniciativa que tiene como objetivo preservar el mayor volumen posible de código fuente publicado a lo largo del tiempo.
%
%\subsection*{Obtención de la Colección de Documentos}
%
%La base de datos utilizada en esta investigación proviene de Software Heritage, que ha permitido el acceso a una extensa cantidad de archivos de licencias asociados al código fuente de proyectos FLOSS. Este repositorio tiene un alcance global y recoge millones de proyectos, lo que lo convierte en una de las fuentes más ricas para el estudio de licencias FLOSS.
%
%Para realizar el análisis, se seleccionó una muestra aleatoria de 8,102 documentos de licencias extraídos de un conjunto más amplio que incluye aproximadamente 6.9 millones de archivos de licencias únicos. Este tamaño de muestra fue elegido para asegurar una representación estadísticamente válida de la diversidad de licencias en los repositorios de código abierto. La extracción de esta muestra se realizó utilizando técnicas de muestreo aleatorio simple para asegurar que los documentos representaran una amplia variedad de licencias, tanto comunes como menos conocidas.
%
%\subsection*{Descripción de la Colección de Documentos}
%
%La colección de documentos seleccionada contiene una gran variedad de licencias que cubren diferentes aspectos del desarrollo y distribución de software. Estas licencias varían desde las más conocidas, como la GNU General Public License (GPL) y la Licencia MIT, hasta licencias menos comunes y variantes derivadas de estas. Cada archivo de licencia se acompañó de metadatos adicionales que permitieron su caracterización, incluyendo la información sobre el proyecto de origen, la fecha de publicación, el tamaño del archivo y el tipo de licencia.
%
%Además, se llevó a cabo una clasificación manual de los documentos para verificar la exactitud de las herramientas automatizadas utilizadas para la identificación de licencias. Este proceso de anotación manual proporcionó un conjunto de datos con metadatos enriquecidos, que se utilizaron posteriormente para validar los resultados de las técnicas automatizadas de clasificación.
%
%\subsection*{Metadatos y Caracterización}
%
%Uno de los aspectos clave del análisis fue la generación de metadatos detallados sobre los archivos de licencias. Estos metadatos incluyen información como el tamaño del archivo, el tipo de licencia, las variaciones del texto de la licencia, y otros atributos que resultan cruciales para su clasificación y estudio. Estos datos fueron procesados y analizados utilizando herramientas como Pandas y Jupyter Notebooks para facilitar su manipulación y análisis.
%
%El uso de metadatos permitió identificar patrones en la estructura y contenido de las licencias, lo que facilitó la clasificación de licencias derivadas o variantes de las licencias principales. Esta caracterización también reveló la existencia de licencias que no cumplían con los criterios tradicionales de FLOSS, lo que permitió realizar un análisis más exhaustivo sobre su inclusión en la categoría de licencias libres.
%
%\subsection*{Identificación Automática de Licencias con ScanCode}
%
%Para automatizar la identificación de licencias en los archivos seleccionados, se utilizó la herramienta ScanCode. Esta herramienta es ampliamente utilizada en el campo del software libre para detectar licencias en archivos de código fuente. ScanCode permitió analizar los archivos de la colección, identificando los textos de licencias y sus variantes con un alto grado de precisión. No obstante, algunos archivos requerían un análisis manual adicional para verificar los resultados, dado que algunas licencias no se encontraban en la base de datos de ScanCode o presentaban variaciones significativas en su redacción.
%
%El uso de herramientas automáticas, como ScanCode, facilita enormemente el proceso de identificación de licencias en grandes conjuntos de datos, pero también plantea desafíos, especialmente cuando se trata de licencias que no están estandarizadas o que contienen modificaciones por parte de los autores. Este aspecto es crucial para el análisis de la diversidad de licencias, ya que una parte significativa de la investigación se centra en la correcta identificación de estas variaciones.
%
%\subsection*{Licencias Encontradas y Su Ocurrencia}
%
%El análisis de los 8,102 documentos de licencias reveló una amplia gama de licencias, que incluye tanto licencias ampliamente utilizadas como la GNU GPL, MIT, y Apache, como también variantes menos conocidas. Los resultados mostraron que, aunque las licencias canónicas representan la mayor parte de los archivos, existe una proliferación significativa de licencias derivadas, que en muchos casos presentan modificaciones mínimas respecto a las licencias originales.
%
%La ocurrencia de licencias fue otra métrica clave analizada. Se descubrió que ciertas licencias aparecían con mayor frecuencia en determinados tipos de proyectos o repositorios, lo que sugiere una preferencia específica en ciertas comunidades de desarrolladores. Este hallazgo destaca la importancia de las licencias en la toma de decisiones sobre cómo se distribuye y gestiona el software en diferentes contextos.
%
%Finalmente, el análisis también identificó archivos que no contenían licencias propiamente dichas, sino textos relacionados con términos de uso o avisos legales, lo que subraya la necesidad de herramientas más avanzadas para distinguir entre diferentes tipos de documentos relacionados con el cumplimiento legal en el software.
%
%\section{Metodología: Análisis de Licencias - Anotación}
%\label{sec:res_metodolog}
%El análisis de licencias en esta tesis se fundamenta en un proceso detallado de anotación manual, que se centra en la identificación y clasificación de las licencias FLOSS presentes en una muestra de archivos obtenidos de repositorios de software. El objetivo de esta metodología es asegurar la precisión en la identificación de licencias, especialmente en aquellos casos donde las herramientas automáticas no son completamente confiables debido a variaciones en el texto de las licencias.
%
%\subsection*{Preguntas de Investigación}
%
%Para guiar el proceso de análisis, se plantearon las siguientes preguntas de investigación:
%
%\begin{itemize}
%	\item RQ1: ¿Cuántas licencias distintas contiene el conjunto de datos?
%	\item RQ2: ¿Por qué existe tanta diversidad de licencias en el conjunto de datos?
%	\item RQ3: ¿Qué patrones existen en el uso de las licencias en los diferentes repositorios?
%	\item RQ4: ¿Qué tipo de licencias peculiares se identifican en el análisis manual?
%	\item RQ5: ¿Cómo se consideran los archivos que no contienen licencias propiamente dichas?
%\end{itemize}
%
%Estas preguntas de investigación permiten estructurar y enfocar el análisis de las licencias FLOSS, identificando tanto la diversidad como las particularidades presentes en los archivos estudiados.
%
%\subsection*{Metodología de Anotación}
%
%El proceso de anotación se basó en la creación de un conjunto de datos anotado manualmente a partir de una muestra de 8,102 archivos de licencias, extraídos de la colección más amplia proporcionada por Software Heritage. El análisis de estos archivos incluyó la revisión y clasificación manual de los textos de licencias, con el fin de identificar licencias específicas y detectar variaciones o anomalías que no podrían ser detectadas por las herramientas automáticas.
%
%El proceso de anotación se llevó a cabo en varias etapas:
%
%\begin{enumerate}
%	\item \textbf{Descripción manual del conjunto de datos}: Se inició con una revisión de la muestra seleccionada, clasificando cada documento en función del tipo de licencia que contenía. Esto implicó comparar el contenido del archivo con las licencias estándar conocidas (como GPL, MIT, Apache, entre otras) para identificar posibles derivaciones.
%	\item \textbf{Obtención del conjunto de datos manual}: Cada archivo fue etiquetado manualmente con metadatos adicionales, que incluían información como el tipo de licencia, posibles variantes del texto de la licencia, y la presencia de avisos o términos de uso no estándar. Este conjunto de datos fue documentado de manera exhaustiva para su uso en análisis posteriores.
%\end{enumerate}
%
%\subsection*{Descripción de la Muestra Anotada}
%
%La muestra anotada permitió realizar un análisis profundo de las licencias FLOSS y sus variantes. Se identificaron múltiples casos de licencias modificadas, en las que pequeños cambios en el texto legal daban lugar a nuevas licencias o a versiones alteradas de licencias ya existentes. Además, se encontraron archivos que contenían múltiples licencias o licencias en combinación con términos de uso específicos del proyecto.
%
%El proceso de anotación también reveló la existencia de archivos que no contenían una licencia propiamente dicha, sino que incluían otros tipos de documentos legales, como términos de servicio o condiciones de uso. Estos documentos fueron clasificados por separado, dado que no cumplían con los criterios para ser considerados licencias FLOSS, pero su inclusión subraya la complejidad del ecosistema legal en el software libre.
%
%\subsection*{Licencias Peculiares y Variantes}
%
%Durante el proceso de anotación, se identificaron varias licencias peculiares, que no siguen los estándares tradicionales de las licencias FLOSS. Algunas de estas licencias eran de creación propia por parte de los desarrolladores, mientras que otras incluían elementos que las hacían incompatibles con las licencias canónicas.
%
%Además, se encontraron variantes significativas de licencias populares como la MIT o la GPL, lo que sugiere que los desarrolladores realizan modificaciones en los textos legales para adaptarlos a las necesidades específicas de sus proyectos. Estas modificaciones, aunque menores, pueden generar incompatibilidades con otras licencias y plantean desafíos en términos de cumplimiento legal.
%
%\subsection*{Archivos que no Son Licencias}
%
%Un hallazgo importante durante el proceso de anotación fue la identificación de archivos que no contenían licencias en el sentido estricto, sino que estaban formados por avisos legales, términos de uso o condiciones de servicio. Estos archivos, aunque relacionados con la gestión del software, no podían clasificarse como licencias FLOSS y fueron tratados como una categoría separada en el análisis.
%
%\subsection*{Conclusión de la Anotación}
%
%El proceso de anotación manual permitió generar un conjunto de datos rico en metadatos adicionales, proporcionando una base sólida para responder a las preguntas de investigación. Los hallazgos obtenidos a través de la metodología de anotación no solo permiten una mejor comprensión de la diversidad de licencias FLOSS, sino que también abren la puerta a investigaciones futuras sobre la evolución de las licencias y su impacto en el desarrollo del software libre.
%
%\section{Discusión de resultados}
%\label{sec:res_discusion}
%El análisis realizado en esta tesis proporciona una visión profunda de la diversidad de licencias FLOSS y sus implicaciones en el desarrollo y distribución de software libre. La discusión se centra en los resultados obtenidos a través de la Revisión Sistemática de la Literatura (SLR) y el análisis empírico de los archivos de licencias anotados manualmente. A continuación, se presentan los puntos más relevantes de la discusión.
%
%\subsection*{Amenazas a la Validez}
%
%Como en cualquier estudio empírico, existen varias amenazas a la validez que deben ser consideradas al interpretar los resultados. Estas amenazas se clasifican en tres categorías principales: validez interna, validez de constructo y validez externa.
%
%\subsubsection*{Validez Interna}
%
%La validez interna hace referencia a la precisión con la que se han medido las variables del estudio. En el caso de esta tesis, la principal amenaza a la validez interna es la posibilidad de errores durante el proceso de anotación manual de los archivos de licencias. A pesar de los esfuerzos por minimizar los errores humanos, es posible que algunas licencias hayan sido clasificadas incorrectamente debido a la complejidad de los textos legales y las variaciones en los mismos.
%
%Otro factor que afecta la validez interna es la posible omisión de licencias poco comunes o variantes que no fueron reconocidas por las herramientas automáticas utilizadas, como ScanCode. Si bien la anotación manual ayudó a mitigar este riesgo, es posible que algunas licencias hayan pasado desapercibidas.
%
%\subsubsection*{Validez de Constructo}
%
%La validez de constructo se refiere a la adecuación de las herramientas y métodos utilizados para medir los fenómenos estudiados. En esta tesis, la validez de constructo está relacionada con la capacidad de las herramientas automáticas, como ScanCode, para identificar correctamente las licencias en los archivos. Aunque ScanCode es ampliamente utilizado y ha demostrado ser efectivo en la detección de licencias, no es infalible. Algunas licencias pueden no ser detectadas correctamente debido a pequeñas modificaciones en el texto o a la falta de una entrada específica en la base de datos de licencias de la herramienta.
%
%Además, la clasificación de licencias realizada en esta tesis se basa en definiciones y criterios establecidos por organizaciones como la Free Software Foundation (FSF) y la Open Source Initiative (OSI). Sin embargo, estas definiciones pueden no reflejar completamente las intenciones de los desarrolladores que crean nuevas licencias o modifican las existentes, lo que podría limitar la precisión de las clasificaciones.
%
%\subsubsection*{Validez Externa}
%
%La validez externa se refiere a la capacidad de generalizar los resultados del estudio a otros contextos o conjuntos de datos. Aunque la muestra utilizada en esta tesis (8,102 documentos de licencias) es considerable y representa una parte significativa de la colección total de Software Heritage, es posible que los resultados no sean aplicables a otros repositorios o comunidades de desarrollo. Cada comunidad de software libre puede tener preferencias distintas en cuanto a las licencias que utilizan, lo que podría afectar la generalización de los hallazgos.
%
%Además, la evolución continua de las licencias FLOSS y la creación de nuevas variantes podrían modificar el panorama de licencias en el futuro, haciendo que algunos de los resultados de esta tesis se vuelvan obsoletos con el tiempo.
%
%\subsection*{Conclusión de la Discusión}
%
%La diversidad de licencias FLOSS es un fenómeno complejo que tiene implicaciones significativas tanto para el desarrollo de software como para la investigación académica. El proceso de identificación y clasificación de licencias es fundamental para garantizar la interoperabilidad y el cumplimiento legal en los proyectos de software libre. A través de esta tesis, se ha dado un paso importante hacia una mejor comprensión de esta diversidad, pero también se han identificado áreas donde se necesitan mejoras, especialmente en términos de automatización y compatibilidad de licencias.
%
%
%\section{Conclusiones}
%\label{sec:res_conclusion}
%
%La presente tesis ha abordado el estudio de la diversidad de licencias FLOSS, analizando su clasificación, identificación y el impacto que tienen en el desarrollo y distribución del software libre y de código abierto. A lo largo de esta investigación se han alcanzado importantes conclusiones, que se dividen en aspectos clave tanto a nivel teórico como empírico.
%
%\subsection*{Conclusiones Principales}
%
%\begin{itemize}
%	\item \textbf{Diversidad de licencias FLOSS}: Uno de los hallazgos más relevantes de esta tesis es la notable diversidad de licencias FLOSS que existe en el ecosistema del software libre. Esta diversidad se manifiesta tanto en la variedad de licencias principales (como GPL, MIT, Apache) como en las múltiples variantes de estas, muchas de las cuales incluyen modificaciones menores que afectan su interpretación y compatibilidad.
%	
%	\item \textbf{Clasificación y compatibilidad}: La proliferación de licencias, aunque permite a los desarrolladores adaptar las licencias a sus necesidades específicas, también plantea importantes desafíos en términos de compatibilidad. El análisis realizado muestra que la coexistencia de licencias con restricciones diferentes puede generar problemas de integración en proyectos colaborativos. Por lo tanto, es fundamental una clasificación adecuada de las licencias y un análisis riguroso de su compatibilidad para garantizar la interoperabilidad.
%	
%	\item \textbf{Herramientas de identificación de licencias}: Las herramientas automáticas como ScanCode son útiles para la identificación de licencias en grandes repositorios, pero no son infalibles. La investigación ha mostrado que es necesaria una combinación de análisis automático y manual para asegurar una correcta identificación de las licencias, especialmente en aquellos casos donde los textos legales han sido modificados o no siguen los estándares canónicos.
%	
%	\item \textbf{Conjunto de datos anotado}: La creación de un conjunto de datos anotado manualmente con licencias FLOSS ha sido una de las principales contribuciones de esta tesis. Este conjunto de datos proporciona una base sólida para futuras investigaciones sobre la evolución de las licencias, y puede servir como referencia para la mejora de las herramientas automáticas de detección de licencias. Los resultados obtenidos permiten una mejor comprensión de las variantes y de los posibles conflictos entre licencias.
%	
%	\item \textbf{SLR y estado del arte}: La Revisión Sistemática de la Literatura (SLR) realizada en esta tesis ha permitido identificar y categorizar las técnicas y herramientas existentes para la identificación y clasificación de licencias FLOSS. Aunque se han logrado avances significativos en este campo, la SLR también ha revelado áreas donde se necesita mayor investigación, particularmente en la automatización de la clasificación de licencias y en el análisis de su compatibilidad en entornos colaborativos a gran escala.
%\end{itemize}
%
%\subsection*{Impacto en el Desarrollo de Software Libre}
%
%La correcta gestión de las licencias FLOSS es esencial para el desarrollo sostenible del software libre y de código abierto. Esta tesis ha mostrado que una comprensión profunda de la diversidad de licencias y de sus implicaciones legales es fundamental para evitar conflictos y asegurar la cooperación entre comunidades de desarrolladores. El uso de herramientas adecuadas para la identificación y clasificación de licencias puede ayudar a las organizaciones a cumplir con los requisitos legales y fomentar el desarrollo colaborativo.
%
%\subsection*{Limitaciones y Oportunidades para Futuros Trabajos}
%
%A pesar de los avances logrados en esta investigación, existen varias limitaciones que deben ser consideradas. En primer lugar, la dependencia de herramientas automáticas para la identificación de licencias presenta desafíos en términos de precisión, especialmente cuando se trata de licencias modificadas o no documentadas. En segundo lugar, la muestra utilizada, aunque significativa, podría no reflejar toda la diversidad existente en otros repositorios o comunidades de software.
%
%Futuras investigaciones podrían enfocarse en mejorar las herramientas automáticas de identificación de licencias mediante técnicas avanzadas de procesamiento de lenguaje natural (NLP) o aprendizaje automático (machine learning). Además, sería útil ampliar la muestra de análisis para incluir más repositorios y comunidades de desarrollo, lo que permitiría una mejor comprensión de la evolución de las licencias
%
%
%
%
